\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[top=1.5in, bottom=1.5in, left=0.8in, right=0.8in]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[english,polish]{babel}


%fancy
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[R]{ \thepage\ }
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.8,0.6}
\definecolor{myorange}{rgb}{1.0,0.4,0}
\usepackage{graphicx}

\lstset{ %
	basicstyle=\footnotesize\sffamily\color{black},
	commentstyle=\color{mygray},
	frame=single,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	numberstyle=\tiny\color{mygray},
	keywordstyle=\color{mygreen},
	showspaces=false,
	showstringspaces=false,
	stringstyle=\color{myorange},
	tabsize=2
}


\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\noindent
Grupa: Środa, 07:15 \hfill Wrocław, dn. 10 czerwca 2015r.\\

\noindent
\begin{minipage}[c]{0.4\columnwidth}
  Paula Trzcińska, 200812\\
  Jakub Gargul, 200745\\
  Mateusz Gołdyn, 200696
\end{minipage}
\hfill
\vspace{5cm}
\begin{center}
\line(1,0){300}\\
  \begin{LARGE}
    \emph{Aplikacje internetowe i rozproszone}\\
    \emph{Sito Eratostenesa}\\
  \end{LARGE}
\line(1,0){300}\\
\end{center}

\begin{center}
  Rok akad. 2014/2015, kierunek: INF
\end{center}
\vspace{6cm}
\begin{flushright}
\begin{minipage}[t]{0.4\columnwidth}
\noindent
PROWADZĄCY:\\
dr inż.~Marek Woda
\end{minipage}
\end{flushright}
\vfill
\newpage

\tableofcontents

\section{Opis wymagań}\label{sec:opiswym}
Głównym wymaganiem projektowym było użycie silnika obliczeniowego MPI działającego na co najmniej dwóch maszynach.
Wiele zależało od odpowiedniego doboru algorytmu - tak, aby zrównoleglenie go przyniosło zamirzony skutek i zredykowało 
czas potrzebny do obliczeń. Do stworzenia aplikacji serwerowej należało użyć języka Python w połączeniu z frameworkiem 
Django lub Flask. Ponadto, odpowiednio dostosowany front-end (HTML5 i CSS3) miał pozwolić na podgląd realizacji zadania. Należało także 
utworzyć konto administratora, który będzie miał możliwość zmiany priorytetów wykonywania zadań. 
\cleardoublepage

\section{Opis algorytmu}\label{sec:algorytm}
Sito Eratostenesa jest algorytmem wyznaczania liczb pierwszych z zadanego przedziału [2,n].  Polega on na wybraniu najmniejszej cyfry i wykreśleniu ze zbioru wszystkich jej wielokrotności większych od niej samej. Algorytm wykonujemy do momentu, gdy kolejna najmniejsza liczba, której wielokrotności 
wykreślamy, będzie większa niż $\sqrt{n}$. Poniżej przedstawiamy graficzną 
reprezentację algorytmu:

\begin{figure}[H]
  \includegraphics[resolution=109]{clear.png}
  \caption{Początkowy zbiór liczb}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \includegraphics[resolution=109]{optimized.png}
  \caption{Usunięcie liczb parzystych}
  
Prostą optymalizacją, którą można zastosować już na samym początku algorytmu jest zignorowanie i usunięcie wszystkich liczb parzystych - pewnym jest, że spośród nich tylko 2 będzie liczbą pierwszą. Dzięki temu można dwukrotnie zmniejszyć złożoność pamięciową algorytmu.
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \includegraphics[resolution=109]{threes.png}
  \caption{Usunięcie wielokrotności 3}

Kolejną wartą zauważenia optymalizacją jest to, że wykreślanie wielokrotności liczby $i$ można zacząć od liczby $i^2$. Wynika to z faktu, że wszystkie mniejsze wielokrotności liczby $i$ zostaną już wykreślone jako wielokrotności liczb mniejszych: $(...)*i$; $(i-3)*i$; $(i-2)*i$; $(i-1)*i$.
\end{figure}


\begin{figure}[H]
  \includegraphics[resolution=109]{end.png}
  \caption{Liczby pierwsze po zastosowaniu sita}
\end{figure}


\cleardoublepage

\section{Założenia}\label{sec:zalozenia}
W początkowej fazie projektu założyliśmy zaimplementowanie algorytmu dla liczb w zakresie co najmniej 2-$2^{32-1}$.
Postanowiliśmy stworzyć aplikację internetową, która umożliwiałaby użytkownikom logowanie się oraz dodawanie 
zadań do realizacji. Założyliśmy, że każdy będzie miał pogląd na zadania, które zlecił do realizacji, zarówno 
te oczekujące na wykonanie, jak i te zakończone. Postanowiliśmy połączyć serwer i silnik MPI w ten sposób, 
by była możliwość przesyłania stopnia wykonania zadania, co mógłby widzieć użytwkownik. Zaimplementowana baza 
danych powinna być stale aktualizowana tak, by silnik obliczeniowy mógł pobierać z niej zadania oczekujące na wykonanie, 
a następnie zapisywać zadania wykonane wraz z wynikiem obliczeń.

Podział pracy w grupie został zaplanowany następująco:
\begin{itemize}
\item Wykonanie aplikacji obliczeniowej - Jakub Gargul
\item Serwer - Paula Trzcińska
\item Front-end - Mateusz Gołdyn
\end{itemize}


\section{Architektura}\label{sec:architektura}
        \subsection{Silnik obliczeniowy}
Silnik obliczeniowy wykonany został w technologii C++11, z zastosowaniem MPICH 3.0, z interfejsem Boost-MPI. Zwielokrotniony algorytm dzięki zastosowaniu optymalizacji zaproponowanej przez Mário Cordeiro[1] (3.4.3: każdy węzeł samodzielnie oblicza i przechowuje liczby pierwsze w przedziale $[2;\sqrt{n}]$) okazał się w znacznie mniejszym stopniu polegać na komunikacji między wezłami, co spowodowało, że użycie MPI stało się wygodne, ale nie wymagane.
Dzięki zastosowaniu klasy std::vector<bool>, specjalizacji wektora dla typu logicznego, która każdą wartość trzyma na jednym bicie oraz usunięciu liczby parzystych z przedziału poszukiwań, zajętość pamięci udało się zmniejszyć szesnastokrotnie, dzięki czemu przy znajdowaniu liczb z przedziału np. $2^{37}$ potrzebne jest nieco ponad $2^{33}$ bajtów pamięci.
        \begin{lstlisting}[caption=Określanie liczb pierwszych w przedziale od 2 do $\sqrt{n}$, frame=single, language=c++]
void Worker::precomputePrimes()
{
    std::vector<bool> smallSet;
    smallSet.resize(std::ceil(std::sqrt(problemSize * 2 + 1)), true);
    smallSet[0] = false;
    smallSet[1] = false;
    smallSet[2] = false;
    const auto size = smallSet.size();

    long prime = 2;
    while(prime < size)
    {
        primes.push(prime);
        smallSet[prime] = false;
        for(auto multiple = prime * prime; multiple < size; multiple += prime)
        {
            smallSet[multiple] = false;
        }
        prime = std::distance(smallSet.begin(), 
                              std::find(smallSet.begin() + prime, 
                                        smallSet.end(), 
                                        true));
    }
    primes.pop(); // pop 2 from queue
}

        \end{lstlisting} 
         \begin{lstlisting}[caption=Usuwanie wielokrotności, frame=single, language=c++]
void Worker::removeMultiples()
{
    const auto primesToPop = primes.size();
    short percentageOfPrimesPopped = 0;
    while(! primes.empty())
    {
        const auto prime = primes.front();
        primes.pop();
        for(auto i = getIndexFromNumber(firstUnevenMultipleInRange(prime)); 
            i < segmentSize; i+= prime)
            {
                localSegmentOfRange[i] = false;
            }
        //progress handling, not required by base algorithm
        if((primesToPop - primes.size()) * 100/primesToPop > percentageOfPrimesPopped)
        {
            percentageOfPrimesPopped = (primesToPop - primes.size())* 100/primesToPop;
            lastSentStatus = std::async(
                    std::launch::async, 
                    [this, percentageOfPrimesPopped](std::future<void> previousStatus)
                        {
                            previousStatus.get();
                            short const & (*min) (short const&, short const&)
                                = std::min<short>;
                            boost::mpi::reduce(this->world, 
                                               percentageOfPrimesPopped, 
                                               min, 
                                               0);
                        }, 
                    std::move(lastSentStatus));
        }
    }
}
        \end{lstlisting} 

Dzięki zastosowaniu algorytmów z biblioteki std::algorithm przy zliczaniu niewykreślonych liczb pierwszych można sumować naraz 64 wartości bitowe (a przy użyciu rejestrów wektorowych, co powinien umieć każdy przyzwoity kompilator, nawet więcej), co powoduje, że zliczenie wszystkich liczb pierwszych jest wyjątkowo szybkim i prostym zadaniem. Wynik ostatecznie sumowany jest na wszystkich węzłach za pomocą MPI\_Reduce i przesyłany do procesu mastera.

         \begin{lstlisting}[caption=Zliczanie pozostałych liczb pierwszych i przesyłanie wyniku, frame=single, language=c++]
long Worker::sumPrimes()
{
    return std::count(localSegmentOfRange.begin(), localSegmentOfRange.end(), true);
}

void Worker::run()
{
    precomputePrimes();
    removeMultiples();
    auto sumOfPrimes = sumPrimes();
    lastSentStatus.get();
    boost::mpi::reduce(world, sumOfPrimes, std::plus<>(), 0);
}
        \end{lstlisting} 
\cleardoublepage
	\subsection{Baza danych i framework Django}
 	Django jest wysokopoziomowym frameworkiem webowym napisanym w Pythonie. Podobnie jak sam Python 
	jest on prostu w obsłudze i posiada przejrzystą architekturę. Opiera się na wzorcu projektowym
	MVT (Model-View-Template) zbliżonym do popularnego MVC. Wiele elementów aplikacji jest generowanych 
 	automatycznie w momencie jej tworzenia, co znacznie ułatwia późniejszą pracę. 
 	Do przechowywania danych zdecydowaliśmy się na bazę SQLite, ponieważ stanowi ona najszybsze 
 	i najprostsze rozwiązanie, ponadto przechowuje swoje dane w jednym pliku. 
 	
 	Django automatycznie generuje odpowiednie tabele dla wcześniej utworzonych modeli. Samo tworzenie modeli polega na 
 	zdefiniowaniu pól, jakie będą posiadały i ich atrybutów. Strukturę tabeli {\em Users} możemy stworzyć automatycznie 
 	poprzez zaimportowanie odpowiednego modułu. Po wstępnym przeanalizowaniu działania naszej aplikacji 
 	zdecydowaliśmy się na dodanie dwóch dodatkowych tabel: {\em Pending} oraz {\em Done}. Pierwsza z nich przechowuje 
 	zadania, które użytkownik przesłał do wykonania i czekają na swoje wykonanie lub są w jego trakcie, a druga 
 	zadania zakończone, dla których otrzymaliśmy już wynik.
 	
 \begin{lstlisting}[caption=Stworzenie odpowiednich modeli, frame=single, language=python]
class Pending(models.Model):
	rangeof = models.IntegerField()
	request_time = models.DateTimeField(default=datetime.now, blank=True, editable=False)
	priority = models.IntegerField(default=1)
	current_user = models.TextField(default='x')
	progress_max = models.IntegerField(default=100)
	progress_current = models.IntegerField(default=0)

class Done(models.Model):
	rangeof = models.IntegerField()
	result = models.IntegerField()
	current_user = models.TextField(default='x')
\end{lstlisting} 	
 	
 	Django pozwala także na skonfigurowanie automatycznej aplikacji administratora. Posiada ona własny 
 	interfejs, który w razie potrzeby można modyfikować. Ponadto możemy określić, co dokładnie 
 	admin widzi w swoim panelu.
 	
 	\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.4]{panel_admina}
			\caption{Strona główna panelu administratora}
	\end{figure}
  	
  	Zgodnie z założeniami projektowymi, admin ma możliwość edycji priorytetu zadań dodanych do wykonania 
  	przez użytkowników. 
  	
 	\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.4]{panel_admina1}
			\caption{Tabela {\em pending} w panelu admina}
	\end{figure}
	
	Fragment kodu odpowiedzialny za wyświetlanie danych z tabeli {\em pending} w panelu administratora 
	i sortowanie ich wg priorytetu:
\begin{lstlisting}[caption=Wyświetlanie danych w panelu admina, frame=single, language=python]
class PendingAdmin(admin.ModelAdmin):
	fieldsets = [
		(None, 				{'fields': ['priority']}),
		('Information',		{'fields': ['rangeof']}),]
	list_display = ('priority','rangeof','current_user','request_time')
	ordering = ('-priority',) #sortowanie wg priorytetow	
\end{lstlisting} 	

	Kolejnym ułatwieniem, jakie zapewnia nam Django jest możliwość użycia gotowych formularzy. 
	W razie potrzeby możemy je dowolnie dostosowywać do swoich potrzeb, np. poprzez zmianę opisów, 
	czy komunikatów wyświetlanych w trakcie wypełniania. Wpisane w formularze dane zapisujemy do bazy danych 
	za pomocą odpowiednich funkcji.
	Pobranie danych z dostępnego formularza rejestracji i zapisanie ich do bazy danych 
	obrazuje poniższa funkcja:
\begin{lstlisting}[caption=Dodawanie usera, frame=single, language=python]
def register(request):
    context = RequestContext(request)

    registered = False
    if request.method == 'POST':
        user_form = UserForm(data=request.POST)

        if user_form.is_valid():
            user = user_form.save()
            user.set_password(user.password)
            user.save()
            registered = True
        else:
            print user_form.errors
    else:
        user_form = UserForm()
\end{lstlisting} 
	
	Po otwarciu aplikacji, użytkownik widzi stronę główną oraz menu pozwalające mu zalogować się lub zarejestrować. 
	Po kliknięciu na odpowiedni odnośnik, na stronie pojawia się formularz lgowania lub rejestracji.
	Po zalogowaniu się do aplikacji, użytkownik widzi formularz pozwalają mu dodać 
	zadanie do wykonania, listę zleconych przez niego zadań, które oczekują na wykonanie oraz listę 
	wykonanych już zadań. Podczas dodawania zadania do tabeli {\em Pendings}, sprawdzane jest, czy takie zadanie 
	nie oczekuje już w kolejce, jeśli tak, pojawia się odpowiednia informacja, jeśli nie, zadanie zostaje do 
	kolejki dodane.

\begin{lstlisting}[caption=Pobranie danych z formularza i wyświetlanie zadań, frame=single, language=python]
def get_task(request):
	current_result = []
	lista = Pending.objects.filter(current_user=str(request.user.username))
	msg = ''
	all_result = Done.objects.filter(current_user=str(request.user.username))

	if request.method == 'POST':
		form = TaskForm(request.POST)
		if form.is_valid():
			temp = request.POST['range_of']

			try:
				current_result = Done.objects.get(rangeof=temp, 
		current_user=str(request.user.username))
				all_result = Done.objects.all()
				msg = "Ilosc liczb pierwszych dla zadanego przedzialu: "
		+ str(current_result.result)
			except Done.DoesNotExist:
				try:
					x = Pending.objects.get(rangeof=temp, current_user
		= str(request.user.username))
					msg = "Takie zadanie oczekuje juz w kolejce."
				except Pending.DoesNotExist:
					Pending.objects.create(rangeof=temp,current_user=str(request.user.username))
					msg = "Twoje zadanie zostalo dodane do kolejki." 
	else:
		form = TaskForm()

	return render(request, 'tasks.html', {'form': form, 'msg': msg, 
'current_result': current_result, 'lista': lista, 'all_result': all_result})
\end{lstlisting} 


\cleardoublepage
\subsection{Front end}\label{sec:frontend}


Użytkownik uzyskuje dostęp do funkcjonalności aplikacji poprzez przeglądarkę internetową. 'Front end', inaczej zwany aplikacją kliencką, to połączenie technologii HTML (HyperText Markup Language), CSS (Cascading Style Sheets)  i JavaScript. W celu uzyskania asynchronicznej interakcji użytkownika z serwerem wykorzystana została technika Ajax (Asynchronous JavaScript and XML).

\subsubsection{Html}\label{sec:html}

Framework Django umożliwia dynamiczne renderowanie plików html dzięki czemu ułatwia pracę nad stworzeniem widoków oraz formularzy dla użytkownika. Dzięki zgrabnym etykietom programista ma możliwość umieszczania danych wprost do istniejącego szablonu, który ostatecznie zostanie wyświetlony w przeglądarce internetowej. Plik base.html to szkielet reprezentujšcy główne elementy interfejsu użytkownika: 
\begin{lstlisting}[caption=Szablon bazowy widoku aplikacji, frame=single, language=html]
{% load staticfiles %}

<!DOCTYPE html>
<html lang="en">
  <head>
    <meta charset="utf-8">
    <meta http-equiv="X-UA-Compatible" content="IE=edge">
    <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1">
    <!-- The above 3 meta tags *must* come first in the head; any other head content
 				must come *after* these tags -->
    <meta name="description" content="">
    <meta name="author" content="">
    <link rel="icon" href="../../favicon.ico">

    <title>{% block head_title %}Sito Eratostenesa{% endblock %}</title>

    {% include 'head_css.html' %}

    <style>
    {% block style %}{% endblock %}
    </style>

  </head>

  <body>
  {% include 'navbar.html' %}
    

     {% block content %}
     {% endblock %}
    

    {% include 'javascript.html' %}

    {% block js %}{% endblock %}
  </body>
</html>
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\item \textbf{ \{\% load staticfiles \%\}} - Wczytanie słownika plików statycznych do szablonu.
\item \textbf{ \{\% include 'head\_css.html' \%\}} - Dodanie zewnętrznego pliku html, który zawiera informacje na temat plików css.
\item \textbf{ \{\% include 'navbar.html' \%\}} - Dodanie zewnętrznego elementu jakim jest pasek nawigacyjny.
\item \textbf{ \{\% block content \%\}} - Tworzenie bloku w miejscu którego podstrony mogą umieszczać nowy kod html.
\item \textbf{ \{\% endblock \%\}} - Zamykanie obszaru bloku.
\item \textbf{ \{\% include 'javascript.html' \%\}} - Dodanie zewnętrznego pliku wczytującego biblioteki javaScript.
\end{itemize}


Strona domowa (home.html) za pomocą etykiety \{\% extends 'base.html' \%\} zaznacza, że jest podstroną szablonu głównego. Dzięki temu w prosty sposób uzyskano jednolity wygląd wszystkich widoków wchodzących w skład aplikacji:


\begin{lstlisting}[caption=Szablon widoku strony domowej, frame=single, language=html]
{% extends "base.html" %}
{% load crispy_forms_tags %}
{% load staticfiles %}

{% block head_title %}Witaj | {{ block.super }}{% endblock %}

<style>
{% block style %}
.jumbotron {
	background-color:#34A273;
	color: #FFF;
}
.img-responsive {
	max-height: 300px;
	margin: 0 auto;
}
{% endblock %}
</style>


{% block content %}
<div class="jumbotron">
	<div class="container">
<!-- Main component for a primary marketing message or call to action -->
 		<div class="row">
 			<div class='col-sm-8'>
 			<h1>Sito Eratostenesa</h1><br><br>
			<p>Przypisywany Eratostenesowi z Cyreny algorytm wyznaczania liczb pierwszych
				 z zadanego przedzialu [2,n].</p>
 			</div>
 			<div class='col-sm-4'>
 				<img src="{% static 'img/Sieve_of_Eratosthenes_animation.gif' %}"
						 class="img-responsive">
 			</div>
 		</div>
 	</div>
 </div>
 <div class="row">
 	<div class='col-sm-4 col-sm-offset-4'>
 		<img src="{% static 'img/Portrait_of_Eratosthenes.png' %}" class="img-responsive">
 	</div>
 </div>
{% endblock %}
\end{lstlisting}

\cleardoublepage

\subsubsection{Css}\label{sec:css}
Za przejrzysty i atrakcyjny wygląd aplikacji internetowej odpowiada język CSS, a dokładniej oparty o niego framework Bootstrap. Boostrap to zbiór narzędzi do tworzenia stron internetowych. W swojej bibliotece zawiera szablony estetycznie zaprojektowanych elementów interfejsu użytkownika takich jak przyciski, tablice, formularze. Zaletą wykorzystania tego typu narzędzi jest bardzo łatwe i szybkie tworzenie interaktywnego interfejsu, dzięki któremu obsługa serwisu staje się intuicyjna, a prezentacja strony przyjazna w odbiorze. 

Poniżej znajduje się listing pliku z zawartością styli odpowiednio dopasowanych do projektu:
\begin{lstlisting}[caption=Plik zawierający style, frame=single, language=html]
body {
  min-height: 500px;
  background-color: #C0C0C0;
}

.navbar-static-top {
  margin-bottom: 19px;
  background-color: #34A273;
  border-color: #308063;
}

.navbar-default .navbar-toggle {
	background-color: #34A273;
    border-color: #308063;
}

.navbar-default .navbar-toggle:hover {
	color: #FFF;
	background-color: #308063;
    border-color: #22624B;
}

.navbar-default .navbar-toggle:active {
	color: #FFF;
	background-color: #308063;
    border-color: #22624B;
}

.navbar-default .navbar-brand {
	color: #FFF;
}

.navbar-default .navbar-brand:hover {
	color: #FFF;
}

.navbar-default .navbar-text {
    color: #FFF;
}

.navbar-default .navbar-nav > li > a {
	color: #FFF;	
}

.navbar-default .navbar-nav > li > a:hover {
	color: #22624B;	
}

.btn-primary {
    color: #FFF;
    background-color: #34A273;
    border-color: #308063;
}

.btn-primary:hover {
    color: #FFF;
    background-color: #308063;
    border-color: #22624B;
}

.table > thead > tr > th {
    vertical-align: bottom;
    border-bottom: none;
}

.table-striped > tbody > tr:nth-of-type(2n+1) {
    background-color: #34A273;
}

.table > tbody > tr > td, .table > tbody > tr > th, .table > tfoot > tr >
 td, .table > tfoot > tr > th, .table > thead > tr > td, .table > thead > tr > th {
    border-top: 1px solid #308063;
}

.progress {
    height: 20px;
    margin-bottom: 0px;
    overflow: hidden;
    background-color: #F5F5F5;
    border-radius: 4px;
    box-shadow: 0px 1px 2px rgba(0, 0, 0, 0.1) inset;
}

.progress-bar {
    float: left;
    width: 0px;
    height: 100%;
    font-size: 12px;
    line-height: 20px;
    color: #FFF;
    text-align: center;
    background-color: #308063;
    box-shadow: 0px -1px 0px rgba(0, 0, 0, 0.15) inset;
    transition: width 0.6s ease 0s;
}
\end{lstlisting}

\cleardoublepage

\subsubsection{JavaScript i jQuery}\label{sec:jsjq}
JQuery to przenośna, wydajna i najpopularniejsza biblioteka języka javaScript używana do obsługi logiki po stronie klienta. Sprawdza się w takich zadaniach jak: obsługa zdarzeń, nawigacja po dokumencie html, tworzenie animacji, czy obsługa techniki Ajax. Dzięki zastosowaniu tej technologii, użytkownik posługuje się serwisem internetowym w sposób zbliżony do aplikacji okienkowych w systemach operacyjnych. 
Polecenie dodania zadania obsługiwane jest wywołaniem funkcji post\_task(), która reaguje na zdarzenie kliknięcia przez użytkownika przycisku 'dodaj zadanie':
\begin{lstlisting}[caption=Funkcja dodająca zadanie, frame=single, language=java]
function post_task(){

	var range = $('#id_range_of');
	var text = $('#id_msg');

	$.ajax({
		type: "POST",
		url: "addtask/",
		dataType: "json",
		data: {
			'range_of' : range.val(),
			'csrfmiddlewaretoken' : $("input[name=csrfmiddlewaretoken]").val()
		},

		success: function(data){
			text.html('');
			var msg = data.msg;
			text.append('<p>'+msg+'</p>');
		},
	});
}

\end{lstlisting}

Dodatkowo tabele zadań oczekujących i zakończonych są na bieżco aktualizowane funkcjami update\_pending() i update\_done():
\begin{lstlisting}[caption=Funkcje aktualizujące zawartości tabel, frame=single, language=java]
function update_pending(){

	$.get( "pending/", function(data){

		var table = $('#pending');
		table.html('');
		$.each(data.pending, function(i, obj){

			current_prog = (obj.progress_current/obj.progress_max) * 100;

			table.append('<tr><td>'+obj.rangeof+'</td><td>'+obj.priority
					+'</td><td><div class="progress"><div id="'+obj.id
					+'" class="progress-bar" role="progressbar" aria-valuenow="'
					+current_prog+'" aria-valuemin="0" aria-valuemax="100" style="width:'
					+current_prog+'%;"></div></div></td></tr>');
			
		});

	}, "json");
}

function update_done(){

	$.get( "done/", function(data){

		var table = $('#done');
		table.html('');
		$.each(data.done, function(i, obj){

			table.append('<tr><td>'+obj.rangeof+'</td><td>'+obj.result
					+'</td><td>'+obj.current_user+'</td></tr>');
			
		});

	}, "json");

}
\end{lstlisting}

Aktualizowanie progresu obliczanego zadania wykonywane jest w funkcji update\_progress(), która wywoływana jest automatycznie co 250 milisekund. Dzięki takiemu rozwiązaniu użytkownik ma wrażenie asynchronicznego podglądu postępu aktualnie rozwiązywanego problemu:
\begin{lstlisting}[caption=Funkcja aktualizująca pasek postępu, frame=single, language=java]
$(document).ready(function()
{
	setInterval(update_progress, 250);
	setInterval(update_pending, 1000);
	setInterval(update_done, 1000);

	$('#id_button').click(function(e){
		e.preventDefault();
		post_task();
		update_pending();
	});
});


function update_progress(){

	var current_prog = 0;

	$.get( "progress/", function(data){
		
		$.each(data.progress, function(i, obj){

			current_prog = (obj.progress_current/obj.progress_max) * 100;

			$('#'+obj.id).css('width', current_prog+'%').attr('aria-valuenow', current_prog);
			
		});

	}, "json");

}
\end{lstlisting}

\cleardoublepage

\subsection{Zrzuty ekranu działającej aplikacji}\label{sec:zrzutyekranu}
Połączenie wyżej wymienionych technologii zaowocowało powstaniem serwisu odpowiadającemu wszelkim standardom nowoczesnych witryn internetowych z możliwością dopasowania rozmiaru obrazu do każdego rodzaju wyświetlacza.

\begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.7]{home.png}
  \caption{Strona domowa.}
\end{figure}

\begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.7]{register.png}
  \caption{Strona rejestracji.}
\end{figure}

\begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.7]{login.png}
  \caption{Strona logowania.}
\end{figure}

\begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.7]{addtask.png}
  \caption{Wygląd strony po dodaniu zadań.}
\end{figure}

\begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.7]{progress.png}
  \caption{Aktualizujący się pasek postępu.}
\end{figure}

\begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.7]{done.png}
  \caption{Strona zadań wraz z wynikami.}
\end{figure}

\cleardoublepage

\section{Analiza efektywności}\label{sec:analiza}
 \begin{center}
\begin{table}
 \begin{tabular}{ l l c r }
Ilość workerów & Czas wykonania & Stosunek czasu wykonania & Liczby pierwsze na sekundę \\
1 & 50.83 & 1.00 & 7743770 \\
2 & 28.346 & 1.79 & 13886115 \\
3 & 27.582 & 1.84 & 14270749 \\
4 & 24.117 & 2.11 & 16321093 \\
5 & 22.457 & 2.26 & 17527533 \\
6 & 20.714 & 2.45 & 19002404 \\
7 & 20.762 & 2.45 & 18958472 \\
8 & 19.84 & 2.56 & 19839506 \\
9 & 19.776 & 2.57 & 19903712 \\
10 & 19.013 & 2.67 & 20702457 \\
11 & 19.1 & 2.66 & 20608157 \\
\end{tabular}
\caption{Pomiar wydajności dla wielu wątków jednego węzła}
  \includegraphics[resolution=109]{oneNode.png}
\end{table}
\end{center}

\begin{center}
\begin{table}
 \begin{tabular}{ l l c r }
Ilość workerów & Czas wykonania & Stosunek czasu wykonania & Liczby pierwsze na sekundę \\
1 & 87.92 & 1 & 4476977 \\
2 & 45.025 & 1.95 & 8742161 \\
3 & 29.997 & 2.93 & 13121839 \\
4 & 22.396 & 3.93 & 17575273 \\
5 & 18.073 & 4.86 & 21779218 \\
\end{tabular}
\caption{Pomiar wydajności dla wielu niezależnych węzłów}
  \includegraphics[resolution=109]{multiNode.png}
\end{table}
\end{center}
Jak można zaobserwować na zaprezentowanych wykresach, wzrost wydajności przy zastosowaniu wielowątkowości na jednym węźle nie jest zbyt duży, zwłaszcza po przekroczeniu liczby fizycznych rdzeni (6 w przypadku pierwszego testu). Zmienia się to natomiast dramatycznie przy zastosowaniu wielu niezależnych węzłów, gdzie wydajność wzrasta niemal całkiem liniowo z dobrym stosunkiem. Jest to bardzo ciekawe, ale niezaskakujące przy dobrym zrozumieniu architektury współczesnych komputerów. Wielowątkowy procesor komunikuje się z pamięcią RAM za pomocą jednej magistrali danych, do tego pamięć cache powyżej poziomu 1 najczęściej jest współdzielona (każdy rdzeń fizyczny ma swój cache L1, współcześnie do 64 KB, większe L2 i L3 są wspólne). Dodatkowo specyfika sita Eratostenesa powoduje ciągłą inwalidację cache\`u ze względu na zupełnie losowy z punktu widzenia procesora dostęp do pamięci. Razem sprawia to, że ``wąskim gardłem'' staje się komunikacja CPU - RAM, w wyniku czego nawet rewelacyjny wielordzeniowy procesor będzie marnował cykle na dostęp do pamięci, a klaster złożony ze znacznie gorszych, ale posiadających niezależną pamięć RAM, maszyn będzie osiągał wyjątkowo wysoką wydajność.
\cleardoublepage

\section{Podsumowanie}\label{sec:podsumowanie}
Udało nam się zrealizować wszystkie założenia projektowe i aplikacja działa tak, jak tego oczekiwaliśmy. 
Algorytm, który wybraliśmy okazał się działać efektywniej wraz ze wzrostem liczby węzłów, na czym najbardziej nam zależało.
Wybrany przez nas framework Django okazał się bardzo łatwy w użyciu, a jego obszerna dokumentacja pomogła 
w rozwiązywaniu problemów napotkanych w trakcie realizacji projektu. Dużo czasu poświęciliśmy na odpowiednie 
dostosowanie paska postępu realizacji zadania, jednak ostatecznie udało się osiągnąć zamierzony efekt 
i użytkownik mógł w czasie rzeczywistym obserwować, jaka część jego zadania została już wykonana.

\newpage
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{pa} Mário Cordeiro:
\emph{Parallelization of the Sieve of Eratosthenes},
Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto, Porto 2012

\bibitem{pa} Jeff Forcier, Paul Bissex, Wesley Chun:
\emph{Python i Django},
Wydawnictwo Helion, Warszawa 2009 

\bibitem{pa} Praca zbiorowa:
\emph{Sito Eratostenesa},
http://en.wikipedia.org/wiki/Sieve\_of\_Eratosthenes

\end{thebibliography}

\end{document}
